\documentclass{article}

\usepackage{amsmath}
\usepackage{amsthm}
\usepackage{mathtools}

\usepackage{mdframed}
\usepackage{lipsum}

\newmdtheoremenv{lemma}{Theorem}
\renewcommand{\thefootnote}{\fnsymbol{footnote}}

\title{Seminarieuppgift 4 - Absolutbelopp}
\author{Emma Bastås}

\begin{document}

\maketitle

\noindent Uppgiften är att finna de värden på $x$ som upfyller olikheten:

\begin{gather*}
  2|x+2| < |x| + |x+3|\text{.} \label{*}\tag{$\star$}
\end{gather*}

\noindent Vi adderar $2|x+2|$ till båda led och skriver sedan om uttrycket med hjälp av identiteten $|x| = \sqrt{x^{2}}$:

\begin{align*}
  \text{(\ref{*})} \iff& \quad 0 < |x| + |x + 3| - 2|x+2| \\
  \iff& \quad 0 < \sqrt{x^{2}} + \sqrt{(x + 3)^{2}} - 2 \sqrt{(x + 2)^{2}}\text{.} \label{**}\tag{$\star\star$}
\end{align*}
\noindent Låt $f(x)$ definieras till högerledet i uttrycket (\ref{**}):

\begin{gather*}
  f(x) =  \sqrt{x^{2}} + \sqrt{(x + 3)^{2}} - 2 \sqrt{(x + 2)^{2}}\text{.}
\end{gather*}

\noindent Uppgiften omformuleras nu till denna ekvivalenta problemställning:
\\
\\
\centerline{\emph{Finn alla värden på $x$ så att $f(x) > 0$.}}
\\
\\
Nu finner vi alla nollställen till $f(x)$, vi börjar med att ställa upp ekvationen och flytta över en av rötterna till högerledet:

\begin{align}
  \quad & f(x) = 0 \nonumber\\
  \iff \quad &\sqrt{x^{2}} + \sqrt{(x + 3)^{2}} - 2 \sqrt{(x + 2)^{2}} = 0 \nonumber\\
  \iff \quad &\sqrt{x^{2}} + \sqrt{(x + 3)^{2}} = 2 \sqrt{(x + 2)^{2}}\text{.} \label{initial}
\end{align}
\\
Båda led kvadreras varefter vi förenklar så att de kvarvarande kvadratrötterna står ensam i högerledet:

\begin{align}
  \text{(\ref{initial})} \implies \quad & \biggl(\sqrt{x^{2}} + \sqrt{(x + 3)^{2}}\biggr)^{2} = \biggl(2 \sqrt{(x + 2)^{2}}\biggr)^{2}\text{.} \nonumber\\
  \iff \quad & x^{2} + 2\sqrt{x^{2}}\sqrt{(x+3)^{2}} + (x + 3)^{2} = 4(x+2)^{2} \nonumber\\
  \iff \quad & 2x^{2} + 10x + 7 = 2\sqrt{x^{2}}\sqrt{(x+3)^{2}}\text{.} \label{squared}
\end{align}
\\
Återigen kvadreras båda led och vi förenklar:

\begin{align}
  \text{(\ref{squared})} \implies \quad & (2x^{2} + 10x + 7)^{2} = (2\sqrt{x^{2}}\sqrt{(x+3)^{2}})^{2} \nonumber\\
  \iff \quad & 4x^{4} + 40x^{3} + 128x^{2} + 140x + 49 = 4x^{4} + 24x^{3} + 36x^{2} \nonumber\\
  \iff \quad & 16x^{3} + 92x^{2} + 140x + 49 = 0\text{.} \label{3rd_degree}
\end{align}
\\
Nu har vi kört fast, visserligen går det att lösa tredjegradsekvationer av denna karaktär, men det ligger utanför denna seminariekurs. Om vi blickar tillbaka till (\ref{squared}) ser vi räddningen. Vi kan återigen använda identiteten $|x| = \sqrt{x^{2}}$ på (\ref{squared}):

\begin{align}
  \text(\ref{squared}) \iff 2x^{2} + 10x + 7 &= 2\sqrt{x^{2}}\sqrt{(x+3)^{2}}\nonumber\\
                        &= 2\sqrt{(x(x+3))^{2}}\nonumber\\
                        &= 2|x(x+3)|\nonumber\\
                        &= 2|x^{2} + 3x|\text{.} \label{single_abs}
\end{align}
\\
Nu begränsar vi oss till fallet då $x^{2} + 3x \geq 0$ och löser den resulterande ekvationen:

\begin{align*}
  \text{(\ref{single_abs})} \implies \quad & 2x^{2} + 10x + 7 = 2x^{2} + 6x\\
  \iff \quad & 4x + 7 = 0 \\
  \iff \quad & x = -\tfrac{7}{4}\text{.}
\end{align*}
\\
Det visar sig medelst insättning av $x=-\tfrac{7}{4}$ i (\ref{single_abs}) att $x = -\tfrac{7}{4}$ inte alls är en lösning, men om vi är lite slarviga (så som jag var) och ändå prövar detta värde på $x$ i (\ref{3rd_degree}) så märker vi att det är en lösning! (Detta kan väll ändå inte bara vara ett kosmiskt sammanträffande!?) Nu när vi har ett nollställe till (\ref{3rd_degree}) så ger faktorsatsen oss också att $x + \tfrac{7}{4}$ är en faktor till (\ref{3rd_degree}) och vi kan således utföra polynomdivison. Resultaten av en sådan division ger:

\begin{gather}
  \text{(\ref{3rd_degree})} \iff (x + \tfrac{7}{4})(16x^{2} + 64x + 28) = 0\text{.} \label{2nd_degree}
\end{gather}
\\
De resterande lösningarna till (\ref{3rd_degree}) är nollställerna till andragradspolynomet i (\ref{2nd_degree}), vi löser denna andragradsekvation med valfri metod, lösningarna blir:

\begin{gather*}
  x = -\frac{7}{2} \quad \text{och} \quad x = - \frac{1}{2}\text{.}
\end{gather*}
\\
$f(x) = 0$ har medfört (\ref{2nd_degree}) som har de tre lösningarna $x = -\tfrac{7}{2}$, $x = -\tfrac{7}{4}$ och $x = -\tfrac{1}{2}$, att $x = -\tfrac{7}{4}$ inte är en lösning till $f(x) = 0$ vet vi sedan innan. Testar vi de andra två lösningarna finner vi att endast $x = -\tfrac{1}{2}$ är en lösning till $f(x) = 0$.
\\
\\
Vi väljer nu två konkreta tal $k$ och $w$ som ligger till vänster respektive höger om nollstället, säg $k = -2$ och $w = 0$. Vi finner att $f(k) = 3$ och $f(w) = -1$. Nu har vi faktiskt all information vi behöver för att visa att $x < -\tfrac{1}{2}$ är lösningen till (\ref{**}):
\\
\\
$f(x)$ är en kontinuerlig funktion och $x = -1/2$ är dess enda nollställe. Det finns en punkt $k$ i intervallet $]-\infty, -\tfrac{1}{2}[$, så att $f(k) > 0$. Antag ett $\mu$ i detta intervall så att $f(\mu) < 0$. Enligt sats (14) i Persson och Böiers \emph{Analys i en variabel}\footnote{Upplaga 3:2 s.153} medför detta att $f(x)$ kommer att anta alla värden mellan $f(k)$ och $f(\mu)$ i intervallet $[k, \mu]$. Då kommer $f(x)$ att anta värdet $0$ som ligger mellan $f(k)$ och $f(\mu)$. Men $x = -\tfrac{1}{2}$ är det enda nollstället till $f(x)$ och ligger inte i intervallet $]-\infty, -\tfrac{1}{2}[$. Antagandet att $\mu$ finns har producerat en motsägelse, alltså måste motsatsen vara sann; det finns inget $\mu$ i intervallet och då gäller att $f(x) > 0$ för alla $x$ i intervallet.
\\
\\På samma sätt visar vi att det för alla värden av $x$ intervallet $ ]-1/2, \infty[$ gäller att $f(x) < 0$ eftersomm $w$ ligger i detta intervall och $f(w) < 0$.

\centerline{$\qed$}

\end{document}
